
\section{Glossar}


\textbf{Aliasing}\\
Beim Abtasten von Daten mit zu gerinen Abtastfrequenz entstehende Fehler. Diese führen in Darstellungen zu Mustern und Bildartefakten, die nicht in den Originaldaten enthalten sind. 
\\
\\
\textbf{Ambient Occlusion}\\
Eine Shading-Methode zur Simulation globaler Beleuchtungsdaten. Dabei wird ein Maß der Verdeckung eines Teils der Daten durch benachbarte Bereiche ermittelt und auf die Beleuchtungdaten angewendet. 
\\
\\
\textbf{Antialiasing}\\
Techniken zur Minimierung von Aliasing.
\\
\\
\textbf{Bounding Box}\\
Ein Quader oder Würfel, der zur Optimierung von Berechnungen komplexere, in diesem Volumen enthaltene Daten repräsentiert.
\\
\\
\textbf{Culling}\\
Ein Verfahren, bei dem mit Hilfe von Sichtbarkeits- und Verdeckungsinformationen eine Reduzierung der zur Bilderzeugung zu verarbeitenden Daten erreicht werden kann. 
\\
\\
\textbf{GPGPU} (General-purpose computing on graphics processing units)\\
Allzweck-Berechnung auf Grafikprozessoreinheit(en) bezeichnet die Verwendung eines Grafikprozessors für Berechnungen über seinen ursprünglichen Aufgabenbereich hinaus. Bei dieser Arbeit findet ...
\\
\\
\textbf{Mipmaps}\\
Eine LOD-Technik für Texturen, die zur Vermeidung von Aliasing-Artefakten. Eine Mipmap besteht aus einer hierarchischen Anordnung von unterschiedlich aufgelösten Repräsentationen des Ausgangsdaten. Während der Bilderzeugung werden diejenigen Repräsentationen ausgewählt, die der Bildauflösung am besten entsprechen.  
\\
\\
\textbf{OpenCL}\\
Ein offener Standard einer API zur Programmierung von Parallelrechnern. In dieser Arbeit dient die GPU als der Parallelrechner.
\\
\\
\textbf{Popping-Artefakt}\\
Eine plötzliche und deutlich sichtbare Änderung der Darstellung. Oft entstehen diese Artefakte aufgrund eines übergangslosen Wechsels der für die Darstellung verwendeten Detailstufen. 
\\
\\
\textbf{Raycasting}\\
Eine Methode zur Visualisierung von Daten. Dabei wird pro darzustellendem Bildpunkt der Weg von mindestens einem Strahl durch die räumlichen Daten berechnet. Dabei werden beispielsweise Farb- und Beleuchtungswerte ermittelt.  
\\
\\
\textbf{Speicherkohärenz}
Eine Eigenschaft von Speicherzugriffen, die sich aus der Entfernung zwischen aufeinanderfolgenden Zugriffen ergibt. Für Zugriffe auf benachbare Speicherregionen, ist die Speicherkohärenz hoch. Operationen mit hoher Speicherkohärenz lassen sich oft effizienter ausführen, als solche mit niedriger Speicherkohärenz.
\\
\\
\textbf{UV-Koordinaten}\\
Eine Flächenkoordinate, das Mapping von Texturedaten auf 3D-Objekte verwendet wird. 
\\
