\section{Kurzfassung}

Raycasting von Sparse Voxel Octrees bietet gegenüber der Rasterisierung von Dreiecken einige Vorteile. Beispielsweise kann der Detailgrad der dargestellten Geometrie und der zugehörigen Attributwerte abhängig von Bildauflösung und Abstand zum Geometriedetail auf effiziente Weise pro berechneten Bildpunkt gewählt werden. Die reguläre Struktur des Octrees macht eine Segmentierung der Daten und eine effiziente Auswahl der  Segmente in Abhängigkeit ihres Beitrages zur Qualität der Darstellung möglich. Damit eignet sich diese Datenstruktur besonders für hochauflösende Geometrie deren Speicher\-größe die Fähigkeiten aktueller Grafik-Hardware übersteigt.
\\
\\
In der vorliegenden Arbeit wurde ein Out-of-Core-Ansatz zur Darstellung von großen Sparse-Voxel-Octree-Strukturen entwickelt. Dieser arbeitet durch Segmentierung der Octree-Daten in Teilen fester Größe. Die Anpassung der darzustellenden Untermenge an Octree-Daten wurde durch ein Analysesystem realisiert das auf Abtastung des momentan vorgehaltenen Octrees basiert. Zur Erstellung von Inhalten wurde ein generalisiertes System zur Erstellung von Sparse Voxel Octrees aus unterschiedlichen Aus\-gangs\-formaten entworfen. Um die Ergebnisse der Erstellung und des Out-of-Core-Ansatzes zu validieren, wurde der Raycasting-Algorithmus in OpenCL implementiert.\\
In Tests wurden die Laufzeiten des Gesamtsystems und der einzelnen, am System beteiligten Komponenten gemessen und in der Auswertung in Beziehung gesetzt. In einem weiteren Test wurde die Reaktionsfähigkeit des umgesetzten Ansatzes auf Veränderungen der Ansicht beim Betrachten untersucht.
