
\chapter{Glossar}


\textbf{Aliasing}\\
Beim Abtasten von Daten mit zu geringer Abtastfrequenz entstehende Fehler. Diese führen in Dar\-stel\-lungen zu Mustern und Bildartefakten, die nicht in den Originaldaten enthalten sind. 
\\
\\
\textbf{Ambient Occlusion}\\
Eine Shading-Methode zur Simulation globaler Beleuchtungsdaten. Dabei wird ein Maß der Verdeckung eines Teils der Daten durch benachbarte Bereiche ermittelt und auf die Beleuchtungsdaten angewendet. 
\\
\\
\textbf{Antialiasing}\\
Techniken zur Minimierung von Aliasing.
\\
\\
\textbf{Bounding Box}\\
Ein Quader oder Würfel, der komplexe Geometrie approximiert um komplexe Berechnung zu optimieren.
\\
\\
\textbf{Culling}\\
Ein Verfahren, bei dem mit Hilfe von Sichtbarkeits- und Verdeckungsinformationen eine Reduzierung der zur Bilderzeugung zu verarbeitenden Daten erreicht werden kann. 
\\
\\
\textbf{GPGPU} (General-purpose computing on graphics processing units)\\
Bezeichnet die Verwendung eines Grafikprozessors zur Lösung auch andere algorithmische Probleme.
\\
\\
\textbf{Mipmaps}\\
Eine LOD-Technik für Texturen, die zur Vermeidung von Aliasing-Artefakten verwendet wird. Eine Mipmap besteht aus einer hierarchischen Anordnung von unterschiedlich aufgelösten Repräsentationen der Ausgangsdaten. Während der Bilderzeugung werden diejenigen Repräsentationen ausgewählt, die der Bildauflösung am besten entsprechen.  
\\
\\
\textbf{Popping-Artefakt}\\
Eine plötzliche und deutlich sichtbare Änderung der Darstellung. Oft entstehen diese Artefakte aufgrund eines übergangslosen Wechsels der, für die Darstellung verwendeten Detailstufen. 
\\
\\
\textbf{Raycasting}\\
Eine Methode zur Visualisierung von Daten. Dabei wird pro darzustellendem Bildpunkt der Weg von mindestens einem Strahl durch die räumlichen Daten berechnet. Dabei werden beispielsweise Farb- und Beleuchtungswerte ermittelt.  
\\
\\
\textbf{Speicherkohärenz}\\
Eine Eigenschaft von Speicherzugriffen, die sich aus der Entfernung zwischen aufeinanderfolgenden Zugriffen ergibt. Für Zugriffe auf benachbare Speicherregionen, ist die Speicherkohärenz hoch. Operationen mit hoher Speicherkohärenz lassen sich oft effizienter ausführen, als solche mit niedriger Speicherkohärenz.
\\
\\
\textbf{UV-Koordinaten}\\
Eine Flächenkoordinate, die zum Abbilden von Texturdaten auf 3D-Objekte verwendet wird. 
\\
\\
\textbf{Client-Server-Architektur}\\
Beschreibt ein aus zwei Subsystemen bestehendes System. Der Server stellt dabei Dienste zur Verfügung, die vom Client angefordert werden.